一封令港人羞愧的社工公開信

少數族裔在香港學中文的困難相信對大部份的人都不是新鮮的事，而學不好不是因為我們「懶惰」或「從來不覺得中文重要」，而是我們讀書的時候老師教的從來都是最淺易和基本程度的中文。在社福機構工作多年的我們，所學到的中文溝通比在學校所有學年加起來的還要多，服務自己社群時亦感受到作為社工的責任及使命感，因此各自從不同院校修讀了社工課程，相繼在前年及今年註冊成為社工。
...
可是當我們實習時或畢業後，在接觸主流社會服務的期間，發現即使我們的中文聽說能力足以流暢地與服務對象溝通，阻隔我們在這些主流機構內服務的卻是一份又一份只得中文的機構行政文件、表格、甚至會員登記表，令我們在選擇實習機構的機會少之又少，更遑論畢業後的工作機會。

這都是我們在星期一(8月29日)參與由香港社會工作人員協會（社協）所舉辦的「2016立法會社會福利功能界別選舉論壇」時想表達給社福界候選人的事。可惜明明社協一早知道有不不諳中文的參加者，並已通知候選人有少數族裔會參與，主辦單位仍以欠缺資源及人手為由，不提供英文翻譯及英文版的討論文件，更有候選人表明「如果我用英文答，大家聽唔明，我又要用中文講多次，咁咪無謂」。

這都是將來有機會代表社福界入立法會的代議事，為香港所有不論膚色文化語言市民的民生議題作政策建議及討論，及有機會接受英文媒體或外國傳媒訪問的「準立法會議員」；在一個十二年免費教育下，英文科為必修科的香港社會，即使不操流利英文，只是希望他們或台下的社福界別工作的參加者，嘗試部分以基本英文解釋及對話；就像大家常鼓勵中文不熟悉的我們所時說的「中文唔好唔緊要，最緊要肯講」，是太苛刻的一個要求嗎？

香港是一個以華人為主的社會，所以服務提供者要具備中文能力這可以理解；但香港亦不只是一個只有華裔居民的地方，現時不完善的教育體制下不是每個非華裔人口能以中文溝通。當少數族裔居民拿著香港身份証走入服務香港人的機構，理所當然地希望使用社會服務時，難不成他們要因為機構只用中文作宣傳及文件的語言，或同事欠缺英文能力，而無可奈何地在沒有任何幫助下黯然離開？

有候選人在政綱中提及推動「少數族裔社會服務主流化」，意即希望少數族裔市民能融入主流社會，平等地享用現時的社會服務及與華裔居民相處。現時服務的趨勢下，社工畢業生不是因為「主動選擇」才會遇到少數族裔服務使用者，而是無論在任何服務下都有機會接觸到少數族裔居民。除了依賴每間機構聘請一個少數族裔同事來處理所有有關少數族裔服務外，服務機構準備英文表格及文件、提升社會工作員的英文水平及能力、以及在學院所接受有關認識少數族裔的文化敏銳度學科，令社工投身社福行業提供服務時能儘早準備才是上策。

亦希望社福界候選人能言行一致，以身作則地尊重本地少數族裔居民。

一班少數族裔社工 敬上

Arif Abbas

Jeffrey Andrews

Sadia Bibi

Ansah Malik

唔鐘意香港咪返鄉下lor

香港人欠左南亞人好多野...

yes
係我地香港人對唔住南亞人在先

欠左一個大型監倉

yes,而家我地比佢地偷野，強姦，比佢地打都唔好嬲佢地
因為我地欠咗佢哋

唔鐘意特衰政府同中共咪移民囉~
唔鐘意地救咪搬去火星囉~
乜Q都唔鐘意咪去死囉~

#你呢D咪係廢人講廢話

屌 呢班人本身就唔應該存在係香港
比你係度住已經比面你 係你地執到
仲係度要求呢樣個樣都on99
咁唔滿意就返鄉下丫麻

利申 太長冇睇 純屌

他日獨立必建集中營

香港人忙緊對付支那人

垃圾滾回印度啦

你估食左慚愧波板糖咩~

去人哋地頭融入當地文化係常識

一份令港人憤怒既南亞狗犯罪表

無呢班「弱勢人士」d社工就食屎㗎喇
衣食父母嚟
你叫d社工同博愛左膠人士成立基金
每個月捐錢救助「弱勢人士」
佢地采你都傻
下下狙擊政府撥款資助
錢政府出光環就佢地戴
呢班正一冧家鏟嚟
祝新一年呢班冧家鏟女眷被南亞狗姦姦姦
男就斬死算喇
真係恭喜你

正如香港人/ 家長要求港港孩

大家常鼓勵英文不熟悉的我們所時說的「英文唔好唔緊要，最緊要肯講」，是太苛刻的一個要求嗎？

一封令港人羞愧的社工公開信?
係人都知
支那廿年
香港玩完
同支那狗講仲好啦

你都onlan9

好大分別

呢班阿差係有選擇，可以返鄉下，可以留香港。佢地自願選擇留係香港

香港人就無得揀，有得揀我都唔會留係度

贊成，其實南亞同蝗有咩分別？

點解要分享香港既社會資源？

「少數族裔」只係一個用黎辯護既藉口

Editorialized title

咪係，講到尾都係因為香港普遍比佢哋國家好，

係香港做嘢，可以寄錢返去比親人起屋或者返去洗

叫佢哋搵英國找數啦，又唔係我哋捉佢哋嚟，

關我哋鬼事

好想知佢地會考/高考/DSE 中文係咪拎A

仆街啦，唔撚識自己進修嘅，唔通我唔識英文又怪老師教英文教得唔好咩

根本就係佢地自己唔撚比心機學，你日日係呢個地方生活，過左咁撚多年都係唔撚識中文，懶就懶啦屌你老母

影衰社工
人地講明唔夠資源 你咁大袋咪去做翻譯囉

on9完末 白粉報打毛

有好多係跟英國人來 並唔係近年先來
要屌都要知咩事
利伸:太爺當差

俾你住?
利伸支持港獨

同埋講話學校教既係最基本既中文都on9
你讀緊乜撚野學校 又考幾分先？
我夠話學校學既英文唔足以去外國生活啦撚頭
學好語文唔係只靠學院學既野去支撐
更重要係生活體驗同對文化既認識

學校梗係唔會教咩係「廢柴」、「豬兜」既字
例如：就咁一個「菜」字，可能學校只教我地食得果隻，唔通教埋你可以代表「廢」、「女」咁解咩

英文亦一樣。我地起學校學點樣應how are you?
我地成日學I am fine
但外國人極少人咁覆 要點樣覆一個貼近情況同自己心情既說話 好難單靠學院入面教果幾句英文學
但我又可以就咁屌學校做既野唔夠 或要個社會就我咩
食撚屎啦 少數族裔「社工」
你影撚衰社工呀

利申：撐社工但好憎人用社工名出聲明
搞臭晒社工個朵

未必個個有 好多3-5代係香港 同鄉下聯係已經好少

Gcse 個el elementary chinese 太簡單根本唔夠應付日常生活

佢地以為學校夠用 點知出事

你估識講就識寫?

左膠不滅，港難不止

你竟然認真回依隻戇鳩人社狗

好多3-5代既話 照計佢地應該係識廣東話同繁體字

3-5代唔知中文？

識講識寫簡單中文但唔夠工作同dse 用

Gcse？

Btw 未3-5代唔識中文係唔係自己問題？

代答 係政府無比足夠資源學
搞到佢地黎到第五代都唔熟中文

DSE中文又係得一半人有三
政府無比足夠資源學
搞到華人黎到第X代都唔熟中文#y

可以用gcse 入大學但太簡單 出來做野就

應該咁講 夠吹水買野用 唔代表工作學術夠

資源唔洗加 反而我覺得可以加一科 應用中文俾佢地
好似gcse 英文 有 first language 同second language 板本